---
title: Calculabilité et décidabilité  🎯
---

#  Calculabilité et décidabilité (Bac 🎯)

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Licence Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png" /></a><br />Ce cours est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International</a>.


![programme](../P1_Programme_comme_donnée/images/programme.png){: .center}



!!! cite "Sources et crédits pour ce cours"
    Pour préparer ce cours, j'ai utilisé :

    * le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) et le manuel de MP2I/MPI chez Ellipses de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen* pour l'essentiel de la structure et du contenu.
    * des articles du site [Interstices](https://interstices.info/) à propos de la _calculabilité_ :
        * série d'articles de Jean-Louis Giavitto sur [l'histoire de la définition du calcul](https://interstices.info/le-calcul-une-notion-difficile-a-attraper/) dont cet [article](https://interstices.info/des-calculateurs-universels/) sur les calculateurs universels
        * article de Jean-Gabriel Ganascia sur le lien [entre calculabilité et décidabilité](https://interstices.info/alan-turing-du-calculable-a-lindecidable/)



 [🔖 Synthèse de ce qu'il faut retenir pour le bac](../Synthèse/synthese_calculabilite.md){: .md-button}



## Calculabilité et décidabilité : du programme de Hilbert à la machine universelle de Turing


!!! note "Histoire d'algorithme : des  calculus romains  à l'Entscheidungsproblem"
    Le mot **calcul** vient du latin *calculus* qui désigne les cailloux utilisés dans les procédures de comptage mécanique pendant l'Antiquité : un caillou pour représenter une unité. Très tôt les hommes ont imaginé des machines capables de réaliser des calculs : 
    
    * calculs numériques :
        * la [machine d'Anticythère](https://fr.wikipedia.org/wiki/Machine_d%27Anticyth%C3%A8re)  (87 av. J.C.) permettait de calculer des positions astronomiques
        * la [Pascaline](https://fr.wikipedia.org/wiki/Pascaline) inventée par Blaise Pascal au XVIIème siècle, permettait  de réaliser des additions et de soustractions
    * mais aussi calculs logiques comme *l'Ars universalis* imaginée par Raymond Lulle au XIIIème siècle, qui par la rotation de deux disques permettait d'énumérer automatiquement toutes sortes de raisonnements plus ou moins obscurs. Au XVIIème Siècle [Leibniz](https://interstices.info/en-toute-logique-une-origine-de-lordinateur/) imagina le *calculus ratiocinator*, une machine qui pourrait manipuler des symboles afin de déterminer les valeurs des énoncés mathématiques.

    ![alt](https://www.researchgate.net/profile/Miguel-Gonzalez-Virgen/publication/322725949/figure/fig1/AS:587165100675072@1517002477417/Ramon-Lull-figure-II-of-the-Ars-generalis-ultima-1308-15.png){.center}

    > *Ars universalis de Raymond Lulle, source : [researchgate.net](https://www.researchgate.net)*


    !!! note "Définition d'un algorithme"
        La notion d'**algorithme** généralise la notion de calcul numérique comme séquence finie de règles bien établies. Un **algorithme** est une suite finie et non ambiguë d'opérations bien définies  qui s'applique à une entrée et produit une sortie, qui apporte une solution à un problème bien spécifié. Le nom algorithme dérive de celui du mathématicien persan [Al-Khwarizmi (780 - 850)](https://interstices.info/famille-algorithmes-programmation/).


    Au XIXème siècle, [Charles Babbage](https://interstices.info/en-toute-logique-une-origine-de-lordinateur/) imagine la machine analytique, précurseur de l'ordinateur moderne avec un système d'entrée, de sortie, une mémoire, un processeur. [Ada Lovelace](https://interstices.info/algorithmes-mode-demploi/) concçoit les ancêtres des premiers programmes informatiques pour cette machine et pointe sa capacité à calculer aussi sur des symboles  *"La machine peut produire trois types de résultats : (…) symboliques (…) ; numériques (…) ; et algébriques en notation littérale."*

    En 1900 les mathématiciens réunis en congrès à Paris  discutent des fondements logiques qui permettront de construire des mathématiques sûres où tout énoncé bien formulé pourra être soit démontré soit réfuté. Le plus respecté d'entre eux, [David Hilbert](https://fr.wikipedia.org/wiki/David_Hilbert), affiche un objectif ambitieux : *"Wir müssen, wir werden wissen"*  et présente  une liste de problèmes à résoudre  pour le siècle à venir : le programme de Hilbert. Le dixième problème touche aux fondements du calcul et des algorithmes puisqu'il consiste à trouver un procédé déterminant automatiquement si une [équation  diophantienne](https://fr.wikipedia.org/wiki/%C3%89quation_diophantienne)  a des solutions. Cependant, à la même époque, la découverte de certains paradoxes comme celui de [Bertrand Russell](https://fr.wikipedia.org/wiki/Paradoxe_de_Russell) ébranlent la théorie des ensembles considérée comme  un pilier des mathématiques. L'histoire  de la quête des fondements des mathématiques, à travers le parcours de Bertrand Russell, est racontée dans le roman graphique culte [Logicomix](https://www.logicomix.com/fr/) disponible dans toutes les bonnes bibliothèques et CDI.

    
    ![alt](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/79/Hilbert.jpg/210px-Hilbert.jpg){.center}

    > *David Hilbert, source : Wikipedia*
    
    En 1928, avec Wilhelm Ackermann, [David Hilbert](https://fr.wikipedia.org/wiki/David_Hilbert),  renouvelle son optimisme dans la conquête des fondements logiques des mathématiques   et formule le [problème de la décision ou Entscheidungsproblem](https://fr.wikipedia.org/wiki/Probl%C3%A8me_de_la_d%C3%A9cision). 
   
    
    !!! note "Entscheidungsproblem (Hilbert 1928, version simplifiée)"
        L'Entscheidungsproblem pose la question suivante :  existe-t-il un algorithme qui peut décider si n'importe quel énoncé mathématique bien formulé est vrai ou faux ? 

        C'est un exemple de **problème de décision** : sur l'ensemble E des énoncés mathématiques, on considère la fonction *f* qui à un énoncé *e* associe `True`  ou  `False`. Le problème est **décidable** s'il existe un algorithme permettant de calculer *f(e)* pour tout énoncé *e*.

    En 1929,  [Kurt Gödel](https://fr.wikipedia.org/wiki/Kurt_Gödel) démontre que tout énoncé vrai dans la logique du premier ordre avec symbole d'égalité, peut être démontré. Ce  [théorème de complétude ](https://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9or%C3%A8me_de_compl%C3%A9tude_de_G%C3%B6del)  va dans le sens de Hilbert. Mais en 1931, [Kurt Gödel](https://fr.wikipedia.org/wiki/Kurt_G%C3%B6del) démontre deux théorèmes d'incomplétude qui mettent  fin au rêve d'Hilbert. Le premier théorème énonce que dans un  système formel, incluant la logique du premier ordre et l'arithmétique des entiers, quels que soient les axiomes qu'on se fixe, il existera toujours des énoncés vrais mais **indécidables** c'est-à-dire qu'on ne peut pas les démontrer par simple déduction à partir des axiomes. On dit alors que le système est *incomplet*.

    ??? tip "Argument diagonale"

        > *Sources : [article de Wikipedia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Argument_de_la_diagonale_de_Cantor) et [article de Science étonnante sur le théorème d'incomplétude de Gödel](https://scienceetonnante.com/2013/01/14/le-theoreme-de-godel/)*

        Dans la démonstration de son premier théorème d'incomplétude, [Kurt Gödel](https://fr.wikipedia.org/wiki/Kurt_Gödel) construit, grâce à un codage astucieux par des entiers, une affirmation équivalente à *"Cette affirmation n'est pas démontrable dans ce système"*. Si elle est fausse alors on peut démontrer une affirmation fausse, cela signifie que le système permet d'énoncer une affirmation vraie (car démontrable) et fausse : on dit que le système est *inconsistant*. Si elle est vraie  alors elle n'est pas démontrable et l'affirmation est indécidable.  On en déduit que soit le système est inconsistant, soit il contient une  affirmation  **indécidable**.  Cet argument d'*autoréférence* est du même type que celui utilisé par [Georg Cantor](https://fr.wikipedia.org/wiki/Georg_Cantor) dans sa preuve de la  non dénombrabilité des nombres réels. 
        
        > si on pouvait numéroter tous les réels par des entiers distincts alors en considérant le développement binaire de chaque entier, on  pourrait constuire un réel qui ne serait pas dans l'énumération : il suffirait de prendre  sa n-ième décimale  différente de la n-ième décimale du  n-ième réel de l'énumération : on change les décimales de la  *diagonale* lorsqu'on superpose les réels. On donne ci-dessous une illustration en binaire.

        ![alt](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b7/Diagonal_argument_01_svg.svg/177px-Diagonal_argument_01_svg.svg.png){.center}

        > *Diagonale de Cantor, source : Wikipedia*

        Cet *argument diagonale* ou d'*autoréférence*, est utilisé aussi par  [Bertrand Russell](https://fr.wikipedia.org/wiki/Paradoxe_de_Russell)  dans son paradoxe sur la théorie des ensembles ou par [Alan Turing](https://interstices.info/le-calcul-une-notion-difficile-a-attraper/) dans sa preuve de l'indécidabilité du [problème de l'arrêt](https://fr.wikipedia.org/wiki/Probl%C3%A8me_de_l'arr%C3%AAt). De cette preuve, Turing déduira que [l'Entscheidungsproblem](https://fr.wikipedia.org/wiki/Probl%C3%A8me_de_la_d%C3%A9cision) est **indécidable**.

    En 1936-1937, [Alonzo Church](https://interstices.info/le-calcul-une-notion-difficile-a-attraper/) et [Alan Turing](https://interstices.info/le-calcul-une-notion-difficile-a-attraper/) vont démontrer par deux méthodes différentes que  [l'Entscheidungsproblem](https://fr.wikipedia.org/wiki/Probl%C3%A8me_de_la_d%C3%A9cision) est **indécidable**.
    
    
    !!! note "Décidabilité"
        > Source : [article de Jean-Gabriel Ganascia](https://interstices.info/alan-turing-du-calculable-a-lindecidable/)

        Une *propriété* mathématique est  **décidable** s'il existe un algorithme déterminant si  elle est vraie ou fausse dans n'importe quel contexte possible.
        Par exemple, la propriété *"être divisible par"* est  décidable pour tous les couples d'entiers : il existe un algorithme (par soustractions successives du diviseur), pour déterminer si un entier A est divisible par un entier B.

        L'Entscheidungsproblem pose la  question de la décidabilité d'une propriété, c'est un **problème de décision**.




!!! note "Naissance de l'informatique moderne : des modèles de calcul aux  machines universelles"

    En 1936, [Alonzo Church](https://interstices.info/le-calcul-une-notion-difficile-a-attraper/) et [Alan Turing](https://interstices.info/le-calcul-une-notion-difficile-a-attraper/) ont démontré de façon indépendante que  l'[Entscheidungsproblem](https://fr.wikipedia.org/wiki/Probl%C3%A8me_de_la_d%C3%A9cision) est **indécidable** : il ne peut exister d'algorithme capable de déterminer si n'importe quel énoncé mathématique bien formulé est vrai ou faux.

    Pour obtenir ce résultat, ils ont développé des modèles théoriques recouvrant ce qu'on désigne intuitivement par **calcul** ou plus généralement **algorithme** : un nombre fini d'opérations bien définies qui s'applique à une entrée pour produire une sortie qui est la solution d'un problème. Turing a conçu un modèle fondé sur des machines théoriques et Church  sur un langage formel appelé [lambda-calcul](-https://fr.wikipedia.org/wiki/Lambda-calcul). Par ailleurs, [Stephen Kleene](https://interstices.info/le-calcul-une-notion-difficile-a-attraper/), thésard de Church, a développé au même moment un modèle de calcul de [fonctions récursives](https://fr.wikipedia.org/wiki/Fonction_récursive) définies à partir de 6 schémas de base.
    
    De plus  Turing et Kleene ont démontré en 1937 que les fonctions calculables par une **machine de Turing** sont les mêmes que celles calculables par le **lambda-calcul** ou les **fonctions récursives** de Kleene.

    La [thèse de Church-Turing](https://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A8se_de_Church) est une conjecture (donc non démontrée) qui affirme que la notion intuitive de calcul est entièrement capturée par ces modèles  de calcul équivalents de Turing, Church et Kleene.

    !!! note "Calculabilité"
        Une **fonction calculable** est une fonction mathématique $f$ définie sur un ensemble E pour laquelle il existe un algorithme (ou une machine de Turing d'après la [thèse de Church-Turing](https://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A8se_de_Church)) qui  pour tout $x$ appartenant à E, calcule son image $y=f(x)$ par $f$ en un temps fini.

        On est habitué en mathématique à manipuler des fonctions calculables, pourtant on peut démontrer qu'il existe une infinité dénombrable de fonctions calculables (car un algorithme comporte un nombre fini de caractères) mais une infinité non dénombrable de fonctions non calculables (donc plus de fonctions non calculables que calculables au sens des infinis de [Cantor](https://culturemath.ens.fr/sites/default/files/cantor-F2.html)). Un exemple historique de **fonction non calculable** est la fonction `arret` qui  prend en argument un algorithme `f` et une entrée `e` et `arret(f, e)`  renvoie `True` si `f(e)` se termine et  `False` sinon.   [Alan Turing](https://interstices.info/le-calcul-une-notion-difficile-a-attraper/)  a démontré qu'elle est non calculable. 
        
        Une fonction **calculable** qui prend ses valeurs dans l'ensemble des booléens est dite **décidable**. [Alan Turing](https://interstices.info/le-calcul-une-notion-difficile-a-attraper/)  a donc démontré que la fonction de l'arrêt est **non décidable**. On parle plutôt de problème non décidable.  
        
        
        Par un procédé appelé *réduction*, il a ensuite démontré que l'**indécidabilité du problème de l'arrêt** entraîne **l'indécidabilité de l'Entscheidungsproblem**.


        ![alt](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/17/Alan_Turing_%281912-1954%29_in_1936_at_Princeton_University.jpg/236px-Alan_Turing_%281912-1954%29_in_1936_at_Princeton_University.jpg){.center}

        > *Alan Turing, source : Wikipedia*

    !!! note "Machines de Turing et machine universelle"

        > Source : articles de Jean-Louis Giavitto [Sous le signe du calcul](https://interstices.info/des-calculateurs-universels/) et [Des calculateurs universels](https://interstices.info/des-calculateurs-universels/)

        Une  **machine de Turing**  permet de modéliser  un algorithme. On peut distinguer deux parties :
        
        *  la partie *données* :
              *  une *tête*  peut se déplacer le long d'un *ruban* potentiellement infini, sur lequel elle peut lire ou écrire des symboles  pris dans un alphabet fini.
        * la partie  *contrôle* : 
              * la  machine possède  un *état interne*  et l'ensemble des états internes possibles est fini
            * quand la tête lit un symbole, selon l'état interne, elle peut éventuellement modifier le symbole et se déplacer vers la droite ou la gauche du symbole courant sur le ruban. 

        Si on change d'algorithme il faut donc une nouvelle machine de Turing.

        ![alt](https://www.laurentbloch.org/MySpip3/IMG/png/turing.png){.center}

        > *Machine de Turing, source : https://www.laurentbloch.org*

        [Alan Turing](https://interstices.info/le-calcul-une-notion-difficile-a-attraper/) a cependant réalisé le tour de force de démontrer qu'on peut construire une **machine de Turing universelle**. Celle-ci peut prendre en entrée sur son ruban la description d'une machine de Turing particulière  M ainsi que son entrée  E  et peut alors simuler l'exécution de  M sur En pour écrire en sortie sur son ruban le même résultat que si M s'était  appliquée à E.

        Dans une  **machine de Turing universelle**, un algorithme  ($=$ une machine de Turing particulière) est traité comme une *donnée*. Ainsi une seule machine peut exécuter tous les algorithmes ($=$ fonctions calculables) et les algorithmes sont codés dans la machine sous forme de **programmes**.
        
        
        Les ordinateurs  et ordiphones que nous connaissons sont des machines de Turing universelles. Il sont basés sur l'[architecture de Von Neumann](https://fr.wikipedia.org/wiki/Architecture_de_von_Neumann)  où  **la mémoire contient les programmes et les données** comme le ruban d'une machine de Turing universelle.

        ![alt](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/84/Von_Neumann_architecture.svg/258px-Von_Neumann_architecture.svg.png){.center}

        > *Architecture de Von Neumann, source : Wikipedia*


    !!! note "Langages de programmation Turing complets"
        Pour faire exécuter un algorithme à une **machine de Turing universelle**, on doit coder l'algorithme sur le ruban comme une *donnée* à l'aide d'un alphabet fini de symboles. Lorsque les machines de Turing universelles ont été réalisées sous forme d'ordinateurs, ce codage de l'algorithme comme donnée de la machine s'est appelé l'implémentation de l'algorithme  dans un **langage de programmation**. 

        Les langages de programmation qui permettent d'exprimer toutes les machines de Turing, c'est-à-dire tous les algorithmes calculables au sens de la [thèse de Church-Turing](https://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A8se_de_Church), sont dits **Turing complets**. 
     

!!! question "Exercice 2 : fonctionnement d'une machine de Turing"

    On considère la machine de Turing décrite ci-dessous avec son entrée et la *table de transitions* décrivant l'évolution de l'état interne et l'action de la tête de lecture/écriture en fonction du symbole lu et de l'état courant.

    ![alt](../P1_Programme_comme_donnée/images/machine_turing.png)

    Cette machine modélise l'algorithme qui ajoute 1 à son entrée. 

    Décrire avec crayon et papier l'évolution du ruban et de la tête de lecture au cours de l'exécution de l'algorithme puis vérifier en exécutant le simulateur de la page [https://interstices.info/comment-fonctionne-une-machine-de-turing/](https://interstices.info/comment-fonctionne-une-machine-de-turing/).


!!! question "Exercice 3  : *lambda-calcul* en Python avec les fonctions anonymes `lambda`"

    > *Source : le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) et le manuel de MP2I/MPI chez Ellipses de Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen*

     

    D'après la [thèse de Church-Turing](https://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A8se_de_Church), les fonctions calculables couvrent tout ce qui peut être calculable. Dans son modèle du **lambda-calcul**, [Alonzo Church](https://interstices.info/le-calcul-une-notion-difficile-a-attraper/) définit une fonction calculable comme une fonction dont le résultat est obtenu par une combinaison de fonctions calculables. En **lambda-calcul** on  distingue :

    - les *variables* : *x, y...* qui  sont des lambda-termes ;
    - les *applications* : *u v* est un lambda-terme si *u* et *v* sont des lambda-termes ;
    - les *abstractions* qui formalisent les fonctions  : *λx.v* est un lambda-terme si *x* est une variable et *v* un lambda-terme.
    
    ![alt](https://vonneumannmachine.files.wordpress.com/2009/05/church-alonzo.jpeg?w=235&h=300){.center}
    > *Alonzo Church, source [https://comentariosdemislibrosfavoritos.blogspot.com](https://comentariosdemislibrosfavoritos.blogspot.com/2016/01/los-anos-de-princeton-la-relacion-de.html)*

    En Python, on peut écrire des fonctions à la manière du lambda-calcul avec une  fonction anonyme `lambda`.

    On donne quelques exemples :

    |Fonction mathématique|En lambda-calcul|En Python|Application en mathématiques|Application en lambda-calcul|Application en Python|
    |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
    |Fonction affine $f:x \mapsto x + 4$|*λx.x+4*|`lambda x: x + 4`|$f(3)=3+4=7$|*(λx.x+4)(3)=4+3=7*|`(lambda x: x + 4)(3)`|
    |Composée de fonctions $g \circ f: x \mapsto g(f(x))$|*λf.λg.λx.(g(f(x)))*|`lambda f: lambda g: lambda x: g(f(x))`|Composée de $f:z \mapsto z + 5$ suivie de  $g:y \mapsto 4*y$|_λf.λg.λx.(g(f(x)))(λy.(4*y))(λz.z+5)=λx.(4*(x+5))_|`(lambda f: lambda g: lambda x: g(f(x)))(lambda z: z+5)(lambda y: 4*y)`|

    {{ IDE('lambda', SIZE=36) }}



    !!! success "Question 1"

        === "énoncé"
            On a implémenté les fonctions décrites dans le tableau précédent dans  l'éditeur ci-dessus.

            1. Sans utiliser Python, déterminer la valeur de `compose(f1)(g1)(6)`. Vérifier avec Python
            2. Écrire la fonction carré $f:x \mapsto x * x$  en lambda-calcul (on suppose la multiplication disponible) puis en Python avec   une  fonction anonyme `lambda`.

        === "correction"
            3. `compose(f1)(g1)(6)` vaut $4(6 + 5)=44$.
            4. La fonction carré $f:x \mapsto x * x$ s'écrit _(λx.(x*x)_ en lambda-calcul et `lambda x: x * x` en Python.
   
    !!! success "Question 2"
        En lambda-calcul, les fonctions sont anonymes donc, sans nom,  comment peut-on définir une fonction récursive qui fait référence à elle-même ? 



        La solution est fournie par la fonction dite de *combinateur de point fixe*. Si on la note $Z$,  on a pour tout lambda-terme *v* auquel elle s'applique : e *Zg=g(Zg)*. Le lambda-terme *Zg* est ainsi un point fixe du lmabda-terme *g*. En Python on explicite l'argument de la fonction *Zg* avec le combinateur défini par *Zgv=g(Zg)v* sinon l'évaluation de *Zg* est infinie (caractéristique des langages de programmation *stricts* qui forcent l'évaluation complète des arguments lors de l'appel d'une fonction, voir l'[article Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Fixed-point_combinator#Example_in_Python)).

        Armé du combinateur de point fixe, on peut représenter en lambda-calcul des fonctions récursives et donc des boucles.

        Dans l'éditeur ci-dessus on fournit un exemple de représentation en Python, à la manière du lambda-calcul de la fonction récursive renvoyant le $n_{eme}$ nombre triangulaire :  $\begin{cases}t_{0}= 0 \\ t_{n}=n + t_{n-1} \quad \mathrm{ si } \quad n \geqslant 1 \end{cases}$.


        === "énoncé"
            Sur le modèle de la fonction `triangulaire`, écrire à la manière du lambda-calcul, une fonction récursive `factorielle` qui prend en argument un entier naturel $n$ et renvoie $n!=\prod_{k=1}^{n}k$ avec la convention que $0!=1$.

        === "correction"

            ~~~python
            factorielle = fixed_point_combinator(lambda f: lambda n: 1 if n == 0 else n  * f(n - 1))
            ~~~


    !!! note "Modèles de calcul et paradigmes de programmation"
        Le modèle de calcul des **machines de Turing**  est à l'origine des langages de programmation du **paradigme impératif** comme le langage C, alors que le modèle du **lambda-calcul** se retrouve dans les langages du **paradigme fonctionnel** comme Ocaml. On peut considérer que Python s'il s'utilise dans un style impératif dans la majorité des cas, possède des traits de langage fonctionnel. On parle de *langage multiparadigme*.











